% Exercícios.
%
% Contra-exemplo.

\begin{exercise}
  De um exemplo de uma aplicação
  \begin{equation*}
    \function{\metricop}{\reals^2}{\nonnegativereals}
  \end{equation*}
  que satisfaz $x = y \Rightarrow \metric{x}{y} = 0$,
  e que também satisfaz os itens
  \refitem{it:def:metrica:simetria}
  e
  \refitem{it:def:metrica:desigualdade_triangular}
  da Definição \ref{def:metrica}, mas que não é uma métrica.

  \begin{answer}
    $\metric{(x_1,x_2)}{(y_1,y_2)} = \abs{x_1 - y_1}$.
  \end{answer}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  \label{exerc:nao_eh_metrica_por_nao_ser_simetrica}

  Considere a aplicação
  \begin{equation*}
    \functionarray{\metricop}{[0,1) \times [0,1)}{\nonnegativereals}
                  {(x,y)}
                  {
                    \glueconditions
                    {
                      \oneconditiontoglue{1}{x = 0,\,y \neq 0}
                      \\
                      \oneconditiontoglue{\abs{x-y}}{\text{caso contrário}}.
                    }
                  }
  \end{equation*}
  Mostre que $\metricop$ satisfaz os itens
  \refitem{it:def:metrica:mesmo_elemento}
  e
  \refitem{it:def:metrica:desigualdade_triangular}
  da Definição \ref{def:metrica}, mas não é uma métrica.

  \begin{answer}
    Para o item \refitem{it:def:metrica:mesmo_elemento},
    se $x = y$, então $\metric{x}{y} = \abs{x-y} = 0$.
    Por outro lado, se $\metric{x}{y} = 0$, então
    $\abs{x-y} = 0$.  Ou seja, $x = y$.

    Para o item
    \refitem{it:def:metrica:desigualdade_triangular},
    note que $\abs{x-y} \leq \metric{x}{y}$.
    Portanto, se $x$ é diferente de $0$, então
    \begin{equation*}
      \metric{x}{z}
      =
      \abs{x-z}
      \leq
      \abs{x-y}
      +
      \abs{y-z}
      \leq
      \metric{x}{y}
      +
      \metric{y}{z}.
    \end{equation*}
    Se $x = y$, a desigualdade triangular é evidente, pois neste
    caso, $\metric{x}{y} = 0$.
    Se $x = 0$ e $y \neq x$, então
    \begin{equation*}
      \metric{x}{z}
      \leq
      1
      \leq
      1
      +
      \metric{y}{z}
      =
      \metric{x}{y}
      +
      \metric{y}{z}.
    \end{equation*}

    Para ver que $\metricop$ não é uma métrica, basta notar que
    $\metric{0}{\frac{1}{2}} = 1$, enquanto que
    $\metric{\frac{1}{2}}{0} = \frac{1}{2}$.
  \end{answer}
\end{exercise}
